源頭或來自生物武器 恐引爆疫症 X疾病威脅全球

源頭或來自生物武器 恐引爆疫症
X疾病威脅全球

國際新聞

西非幾年前伊波拉病毒爆發導致1.1萬人死。

世界衞生組織（WHO）早前召開專家會議，公佈今年重點研究應對可威脅全球公眾衞生的傳染病，除為人熟知的伊波拉、寨卡、沙士（SARS）等外，還加入一種神秘的「X疾病」（Disease X），指的並非任何已知疾病，而是由生物武器、動物傳播或病毒變種等未知病源引致的全球大爆發疫症，警告各國衞生部門嚴陣以待。

生物武器可能是X疾病源頭之一。近年敍利亞政府曾用化武攻擊平民，北韓政府亦被懷疑手握軍用炭疽，專家除憂慮國家發動的細菌戰外，亦擔心軍用病原體可能經黑市流入恐怖分子手上，如阿蓋德組織曾進行過炭疽實驗，「伊斯蘭國」（IS）被發現在手提電腦上載有用鼠疫病毒發動攻擊的指引。

世衞促各國提升監察能力

最有可能引爆X疾病疫情的是人畜共通傳染病。過去一個世紀，70%新發現的疾病都是動物傳人。

伊波拉病毒是最令人心有餘悸的例子，2013年至2016年的疫情相信由幾內亞一名兒童被蝙蝠咬後引起，在西非奪去逾1.1萬人性命。由野生黑猩猩傳人的愛滋病（HIV）至今感染7,000萬人，當中3,500萬人喪生。此外，飼養家禽、砍伐熱帶雨林等，也增加人類接觸及感染動物疾病的機會。世衞顧問庫帕曼斯說：「隨着世界發展，動物與人類接觸遠比過去頻繁，使新疾病更易出現，而現代旅遊及貿易使傳播機會大增。」

儘管世衞把X疾病描繪成未知疾病，但亦可能由已知疾病變種而成。如2009年豬流感橫行213國，估計奪去28.5萬人性命。結核病亦持續演化，對抗生素產生抗體，前年117國共49萬人感染多重抗藥性結核病。另外，10%至15%愛滋病患者，體內病毒都對標準的抗病毒療法有抗體。菲律賓大學傳染病學家薩爾曼納表示：「愛滋病毒是地球上變種得最快的有機體。」

世衞指，提出X疾病並非要危言聳聽，而是要促使各地衞生部門提升監察疾病及醫療系統負荷能力，在疫症爆發初期及早察覺，防患於未然。

英國《每日電訊報》

樓主你老母幫我含得好撚爽

真係鞭鞭聲